\uuid{193}
\titre{Exercice 193}
\theme{Injection, surjection, bijection}
\auteur{bodin}
\date{1998/09/01}
\organisation{exo7}
\contenu{
  \texte{}
  \question{On consid\`ere quatre ensembles $A,B,C$ et $D$ et des applications $f:A\rightarrow B$, $g:B\rightarrow
C$, $h:C\rightarrow D$. Montrer que :
$$g\circ f\text{ injective } \Rightarrow f\text{ injective,}$$
$$g\circ f\text{ surjective } \Rightarrow g\text{ surjective.}$$
Montrer que :
$$\big(\text{$g\circ f$ et $h\circ g$ sont bijectives }\big) \Leftrightarrow
\big(\text{$f,g$ et $h$ sont bijectives}\big).$$}
  \reponse{\begin{enumerate}
\item Supposons $g\circ f$ injective, et montrons que $f$ est injective :
soient $a,\ a' \in A$ avec $f(a)=f(a')$ donc $g\circ f(a)=g\circ
f(a')$ or $g\circ f$ est injective donc $a= a'$. Conclusion on a
montr\'e : $$\forall a,a'  \in A \quad  f(a)=f(a') \Rightarrow
a=a'$$ c'est la d\'efinition de $f$ injective.

\item Supposons $g\circ f$ surjective, et montrons que $g$ est surjective :
soit $c \in C$ comme $g\circ f$ est surjective il existe $a \in A$
tel que  $g\circ f(a)=c$ ; posons $b = f(a)$, alors $g(b)=c$, ce
raisonnement est valide quelque soit $c \in C$ donc $g$ est
surjective.

\item  Un sens est simple $(\Leftarrow)$ si $f$ et $g$ sont bijectives alors $g\circ f$ l'est \'egalement. De m\^eme avec $h\circ g$.

\par

Pour l'implication directe $(\Rightarrow)$ : si $g\circ f$ est
bijective alors en particulier elle est surjective et donc
d'apr\`es la question 2. $g$ est surjective.

 Si $h\circ g$ est bijective, elle est en particulier  injective, donc $g$ est injective (c'est le 1.). Par cons\'equent $g$ est \`a la fois injective et
surjective donc bijective.

 Pour finir $f=g^{-1} \circ (g\circ f)$ est bijective comme compos\'ee d'applications bijectives, de m\^eme pour $h$.

\end{enumerate}}
}