\uuid{4065}
\titre{Système différentiel à coefficients non constants}
\theme{Exercices de Michel Quercia, \'Equations différentielles linéaires (I)}
\auteur{quercia}
\date{2010/03/11}
\organisation{exo7}
\contenu{
  \texte{}
  \question{Résoudre le système différentiel suivant :
$\begin{cases}(t^2+1)x' = tx + y + 2t^2-1\cr
        (t^2+1)y' = x - ty + 3t.\cr\end{cases}$}
  \reponse{$y = (t^2+1)x' -tx -2t^2+1  \Rightarrow  (t^2+1)x'' + 2tx' -2x = 6t$.\par
Résolution par DSE $ \Rightarrow  x = a(1+t\arctan t) + bt + t\ln(1+t^2)$,
                        $y = a\arctan t + b + 1 + \ln(1+t^2)$.}
}