\uuid{6tiV}
\exo7id{1784}
\titre{Exercice 1784}
\theme{Limites de suites et de fonctions}
\auteur{drutu}
\date{2003/10/01}
\organisation{exo7}
\contenu{
  \texte{\'Etudier l'existence des limites suivantes :}
\begin{enumerate}
  \item \question{$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y)\to (0,0)\\ x+y\ne 0\end{smallmatrix}} \frac{x^2y}{x+y}$}
  \item \question{$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y,z)\to (0,0,0)\\2x^3+yz^2 \ne 0\end{smallmatrix}} \frac{xyz+z^3}{2x^3+yz^2}$}
  \item \question{$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y)\to (0,0)\\(x,y)\ne (0,0)\end{smallmatrix}} \frac{|x|+|y|}{x^2+y^2}$}
  \item \question{$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y)\to (0,0)\\ x \ne \pm y\end{smallmatrix}} \frac{x^4y}{x^2-y^2}$}
  \item \question{$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y,z)\to (0,0,0)\\(x,y,z) \ne (0,0,0)\end{smallmatrix}} \frac{xy+yz}{x^2+2y^2+3z^2}$}
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
  \item \reponse{Avec $f(x)=x^4$, d'o\`u $y= x^4-x$, on obtient
$\frac{x^2y}{x+y} =x^2-\frac 1x$ d'o\`u
\[
\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y)\to (0,0)\\ x+y\ne 0\end{smallmatrix}} \frac{x^2y}{x+y}
\]
n'existe pas.}
  \item \reponse{$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y,z)\to (0,0,0)\\x=y=z\ne 0\end{smallmatrix}} \frac{xyz+z^3}{2x^3+yz^2} =\tfrac 23$ et
$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y,z)\to (0,0,0)\\x\ne 0, y=z=0\end{smallmatrix}} \frac{xyz+z^3}{2x^3+yz^2} =0$.
Il s'ensuit que
\[
\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y,z)\to (0,0,0)\\2x^3+yz^2 \ne 0\end{smallmatrix}} \frac{xyz+z^3}{2x^3+yz^2}
\]
n'existe pas.}
  \item \reponse{Sur $\R\setminus \{0\}$, la fonction $f$ d\'efinie par
$f(x)=\frac{|x|}{x^2}=\frac{1}{|x|}$ tend vers $+\infty$ 
quand $x$ tend vers z\'ero d'o\`u 
\[
\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y)\to (0,0)\\(x,y)\ne (0,0)\end{smallmatrix}} \frac{|x|+|y|}{x^2+y^2}
\]
n'existe pas en tant que limite finie.}
  \item \reponse{D'une part,
$\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y)\to (0,0)\\ x \ne 0, y=0\end{smallmatrix}} \frac{x^4y}{x^2-y^2} = 0$.
D'autre part, vue l'indication, 
avec $x^2-y^2=h(y)$, un calcul imm\'ediat donne
\[
 \frac{x^4y}{x^2-y^2}=  \frac{y^5+2y^3h(y) + (h(y))^2y}{h(y)}=
\frac {y^5}{h(y)} + 2 y^3 + h(y)y .
\]
Avec $h(y)=y^6$, l'expression  $\frac{x^4y}{x^2-y^2}$ tend donc vers
$+\infty$ quand $y$ tend vers zero 
d'o\`u
\[
\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y)\to (0,0)\\ x \ne \pm y\end{smallmatrix}} \frac{x^4y}{x^2-y^2}
\]
n'existe pas.}
  \item \reponse{Le long de la demi-droite $x>0,y=0,z=0$,
la limite existe et vaut z\'ero et
le long de la demi-droite $x=y=z>0$
la limite existe et vaut $1/3$ d'o\`u
\[
\mathrm{lim}_{\begin{smallmatrix}(x,y,z)\to (0,0,0)\\(x,y,z) \ne(0,0,0)\end{smallmatrix}} \frac{xy+yz}{x^2+2y^2+3z^2}
\]
n'existe pas.}
\end{enumerate}
}