\exo7id{6972}
\titre{Exercice 6972}
\theme{}
\auteur{blanc-centi}
\date{2014/04/08}
\organisation{exo7}
\contenu{
  \texte{Soit $T_n(x)=\cos\big(n \arccos(x)\big)$ pour $x\in [-1,1]$.}
\begin{enumerate}
  \item \question{\begin{enumerate}}
  \item \question{Montrer que pour tout $\theta\in[0,\pi]$, $T_n(\cos\theta)=\cos(n\theta)$.}
  \item \question{Calculer $T_0$ et $T_1$.}
  \item \question{Montrer la relation de récurrence $T_{n+2}(x) = 2xT_{n+1}(x)-T_n(x)$, pour tout $n \ge0$.}
  \item \question{En déduire que $T_n$ une fonction polynomiale de degré $n$.}
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
  \item \reponse{\begin{enumerate}}
  \item \reponse{Si on pose $x=\cos \theta$ alors l'égalité $T_n(x)=\cos\big(n \arccos(x)\big)$
    devient $T_n(\cos\theta)=\cos(n\theta)$, car $\arccos (\cos \theta) = \theta$ pour $\theta \in [0,\pi]$.}
  \item \reponse{$T_0(x) = 1$, $T_1(x)=x$.}
  \item \reponse{En écrivant $(n+2)\theta = (n+1)\theta + \theta$ et $n\theta = (n+1)\theta - \theta$ on obtient :
    $$\begin{array}{c}
    \cos\big( (n+2)\theta \big) = \cos\big((n+1)\theta\big)\cos \theta - \sin\big((n+1)\theta\big)\sin \theta     \\
    \cos\big( n\theta \big) = \cos\big((n+1)\theta\big)\cos \theta + \sin\big((n+1)\theta\big)\sin \theta     \\    
      \end{array}$$
    Lorsque l'on fait la somme de ces deux égalités on obtient :
    $$\cos\big( (n+2)\theta \big) + \cos\big( n\theta \big) = \cos\big((n+1)\theta\big)\cos \theta$$
    
    Avec $x = \cos \theta$ cela donne :
    $$T_{n+2}(x) + T_n(x) = 2x T_{n+1}(x)$$}
  \item \reponse{$T_0$ et $T_1$ étant des polynômes alors, par récurrence,  $T_n(x)$ est un polynôme.
    De plus, toujours par la formule de récurrence, il est facile de voir que le degré de $T_n$ est $n$.}
\end{enumerate}
}